討論區動畫評鑑指南

雖然改呢個標題，但我寫呢篇文並唔係一個指南，只係列舉出我對目前關於審美標準既現象一啲困惑，無興趣可以無視。

1. 有時我地對某一套作品既批評可能會係結構性，並唔係套作品做得唔夠好，而係我地會對該類型呈現既某一元素厭惡而抗拒。例如廢柴男主係後宮作品既特色，但同時我地發現對男主既批評都係後宮作品討論既常態。

我唔係想表達呢種批評策略係錯誤，因為呢種睇法好多時的確係實用，可以幫我地避免於自己而言無益既東西。但如果我地頻繁地使用呢種批評策略，就必然會錯過藝術上某種更關鍵既意義。

就好似人類對snack光惠生理上厭惡，但並非光惠既錯，而係人類對於上年紀女人既厭惡都係共通。所以我地會錯過光惠經驗豐富既性技巧、風趣幽默既待客態度，而呢啲元素卻係足以令其他種族滿足沉船。

2. 欣賞動畫係一種私人體驗，所以俾出既評價都理應係私人評價。意思即係動畫呢種媒介最基礎既對象係針對個人，而非針對一個群體。唔同人都有唔同既經歷、教育程度、審美觀，所以就算同一套作品相對於每個人既意義都係唔一樣。我地最首要而且必要，係應該思考套作品於自己而言有咩意義，可能係非常主觀私人化既答案，而唔係去考慮一個「客觀評價」。

我地可以發現各式各樣既私人評價會充斥喺討論區呢種公共空間之中。邊套係神作、邊套係冷門、邊套好感動、邊套反映現實、邊套同自己經歷有相似情節，我地會發覺大部分喺他人視野下書寫既推介或建議，都係各說各話不知所云。

基於咁既情況，我地可能會用一種悲觀既態度看待討論區呢種簡評+討論既評鑑機制，因為已經唔再可靠。換轉係異世界風俗既語境，即係就算將自己性癖暴露既私人體驗書寫成心得感想，都唔一定會受到觀客歡迎，亦好難被其他種族接納。咁無論係寫方定係睇方，都會失去動力。

3. 續(2.)，咁討論區對於我地選擇合適自己既作品會有咩幫助呢。異世界風俗入邊，各種族根據評鑑去選擇店家，而店家入邊仍然會有龜婆咁既角色存在，擔當一種類似ai既功能去分配最合適既風俗娘，避免嫖客得到唔好既體驗。

討論區至少唔係完全匿名，你總會幸運地搵到一兩個對某類型作品擁有大量知識同觀看經驗既人存在，根據佢既留言往跡，甚至係主動提問，你得到既建議多數都係實用。當然佢對鑑賞作品既標準同至高評價同你未必一樣，但有咁既「知音」存在或者可以避免浪費時間喺庸作之上。

—————————————————————

今次主要就寫到呢到，主要係想抱怨討論區對神作或某啲作品性質拗嚟拗去係無乜意義，他人既睇法係難以理解。如果想要喺唔同作品之中尋求一種普遍與超越，或者保持謙卑係更適當既態度。

tldr 善心打破0回覆

學姐你係好人

隔離個冷門神作post又真係太冇營養嘅

樓主點評價鋼練呢套野？

我既主觀私人化答案 點兔比鋼鍊更神

呢個世界既主流大部分都係冇營養

點睇加速同SAO嘅對比

難得動物台出現人話

關於川原礫一律係冷門神作

幫樓主上香

呢到我頂住，你走先

啲人唔批鬥到其他動漫一文不值係唔會收手架

一係神作，一係垃圾，無第三種架啦

戀童狗

戀童熊

我嘅主觀私人化回應都好鍾意你呢個答案
雖然真係笑咗

幾中肯

無印象見過呢個po

無錯睇動畫係私人體驗，但喺公眾平台播出就已經代表佢唔係純粹嘅私人體驗，而呢種私人評價雖然係主觀／因人而異，但唔代表就係隨機同無意義，始終有啲客觀標準可以粗略評價到一套作品嘅優劣，或者話係「唔係好」或者「唔係差」。
最好嘅例子就係EVA，涼宮，kon，小圓呢啲引起社會效應作品。

動畫評論最大問題其實係評論者嘅質素，由人寫嘅評論固然避免唔到私人評價，但好嘅評論就唔單止淨係寫私人評價，仲可以觸摸到作品嘅客觀內容，或者延伸作品某啲觀點，亦即係所謂深度。點樣用大眾嘅文字，去寫非大眾嘅觀點同內容，會係一篇好嘅評論最難嘅地方。

反而我見而家普遍評論都係就咁重覆動畫內容一次，都真係睇到幾無隱

呢個po係冷門神作衍生廚餘

我講私人評價係想對應風俗體驗，藝術評鑑標準工業化已經係人類長久習慣，而我地確實受惠於各種評分系統，但只依從標準必然有意義遺漏，新po算係呢個思路既延伸

評論工作其實都係一種將私人語言解密既文本詮釋過程，有呢種解讀能力可能就係你所講好既評論者